{"title":{"0":"PGR diz ao Supremo que Bolsonaro pode bloquear seguidores em rede social","1":"Mil\u00edcias digitais s\u00e3o usadas para 'grande lavagem de dinheiro', diz Alexandre de Moraes","2":"STJ deve julgar recurso de Fl\u00e1vio Bolsonaro sobre investiga\u00e7\u00e3o de 'rachadinhas' na pr\u00f3xima semana","3":"Dia da independ\u00eancia do Brasil: a mulher que assinou separa\u00e7\u00e3o de Portugal e foi a primeira a governar o pa\u00eds","4":"'Estamos praticamente vencendo a pandemia', diz Bolsonaro","5":"Governo conclui repasse de R$ 60 bilh\u00f5es aos estados e munic\u00edpios para combate \u00e0 Covid-19","6":"Mour\u00e3o defende novo fundo para financiar desenvolvimento sustent\u00e1vel na Amaz\u00f4nia","7":"Depoimento presencial \u00e9 saia-justa, mas ocorrer\u00e1 em fase de fortalecimento pol\u00edtico de Bolsonaro","8":"Celso de Mello manda Bolsonaro depor presencialmente sobre sobre suposta interfer\u00eancia na PF","9":"Bolsonaro jogou para politizar aumento do pre\u00e7o do arroz e tentar tirar o desgaste do governo"},"description":{"0":"Tema chegou ao STF porque advogado bloqueado por Bolsonaro entrou com a\u00e7\u00e3o. Para Aras, perfil do presidente \u00e9 'destitu\u00eddo de car\u00e1ter oficial', e bloqueio serve para 'apaziguar \u00e2nimos'.","1":"Relator de inqu\u00e9rito sobre fake news, ministro do STF afirma diz que dinheiro retorna 'inclusive via doa\u00e7\u00f5es eleitorais'. Moraes deu entrevista em congresso de jornalismo investigativo.","2":"Relator do pedido, ministro Felix Fischer disse a colegas que levar\u00e1 o tema \u00e0 Quinta Turma, especializada em processos penais. Senador tenta paralisar investiga\u00e7\u00f5es de suposto esquema.","3":"Escritores discutem import\u00e2ncia pol\u00edtica da imperatriz Maria Leopoldina, que ocupou poder por pouco tempo, mas durante independ\u00eancia do pa\u00eds, per\u00edodo em que teve papel crucial.","4":"Pa\u00eds tem 129.865 mil mortos pela Covid-19. Levantamento aponta tend\u00eancia de queda nos \u00f3bitos, mas especialistas recomendam cautela.","5":"Nesta sexta-feira, segundo o Tesouro Nacional, cai a \u00faltima parcela do aux\u00edlio financeiro. Ajuda foi condicionado \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o de reajuste salarial a servidores at\u00e9 o fim de 2021.","6":"Outra alternativa, segundo o vice-presidente, seria usar taxas cobradas de ind\u00fastrias na Zona Franca de Manaus. Mour\u00e3o participou de um debate sobre inova\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia.","7":"Depoimento presencial \u00e9 saia-justa, mas ocorrer\u00e1 em fase de fortalecimento pol\u00edtico de Bolsonaro","8":"De acordo com ministro do STF, depoimento por escrito s\u00f3 \u00e9 garantido a chefe de poder que seja testemunha ou v\u00edtima em processo, n\u00e3o investigado, como \u00e9 o caso do presidente.","9":"Bolsonaro jogou para politizar aumento do pre\u00e7o do arroz e tentar tirar o desgaste do governo"},"authors":{"0":[],"1":[],"2":[],"3":[],"4":[],"5":[],"6":[],"7":["Por Gerson Camarotti"],"8":[],"9":["Por Gerson Camarotti"]},"date_publish":{"0":1599854940000,"1":1599850053000,"2":1599847067000,"3":1599846035000,"4":1599831200000,"5":1599832552000,"6":1599836005000,"7":1599833904000,"8":1599831686000,"9":1599825443000},"image_url":{"0":"https:\/\/s2.glbimg.com\/qzhEMcI456WeN9CVcNvtyxiYe7c=\/1200x\/smart\/filters:cover():strip_icc()\/i.s3.glbimg.com\/v1\/AUTH_59edd422c0c84a879bd37670ae4f538a\/internal_photos\/bs\/2020\/t\/l\/89S2wmRYyxQSUBYDBkBQ\/49934605826-c7c0c634f5-k.jpg","1":"https:\/\/s2.glbimg.com\/5sVmElFOEC6obvSXg_bbc6BOrDs=\/1200x\/smart\/filters:cover():strip_icc()\/i.s3.glbimg.com\/v1\/AUTH_59edd422c0c84a879bd37670ae4f538a\/internal_photos\/bs\/2019\/Y\/y\/jCEQ2iSgqBSRUlSxRWXA\/age20191023176.jpg","2":"https:\/\/s2.glbimg.com\/gSk2x8yAAfVjmZ2kiGcRsU3oSDI=\/1200x\/smart\/filters:cover():strip_icc()\/s04.video.glbimg.com\/x720\/8550535.jpg","3":"https:\/\/s2.glbimg.com\/W2jpRKUsfSeos-32HXXBTAW2-_U=\/1200x\/smart\/filters:cover():strip_icc()\/i.s3.glbimg.com\/v1\/AUTH_59edd422c0c84a879bd37670ae4f538a\/internal_photos\/bs\/2020\/m\/u\/1s8QLDSnyeRDc5U4FkPg\/thumbnail-image001.jpg","4":"https:\/\/s2.glbimg.com\/shQ7y4NQqWIpMzu0PMCXOA5hGGc=\/1200x\/smart\/filters:cover():strip_icc()\/s04.video.glbimg.com\/x720\/8848547.jpg","5":"https:\/\/s2.glbimg.com\/JVjALWjTMRt_ikJakfxrBBo5fzM=\/1200x\/smart\/filters:cover():strip_icc()\/s04.video.glbimg.com\/x720\/8586999.jpg","6":"https:\/\/s2.glbimg.com\/yj_zILM72vvf5h0r4Qh06rMFUyg=\/1200x\/smart\/filters:cover():strip_icc()\/i.s3.glbimg.com\/v1\/AUTH_59edd422c0c84a879bd37670ae4f538a\/internal_photos\/bs\/2020\/o\/2\/aaYrFBRoWdFWLrWCx11A\/mourao.jpg","7":"https:\/\/s2.glbimg.com\/cnSLkJOv9-c3mlDGjMgE9f5revg=\/1200x\/smart\/filters:cover():strip_icc()\/s04.video.glbimg.com\/x720\/8848415.jpg","8":"https:\/\/s2.glbimg.com\/AyE4opuyQhfgymd8aM_Er0ZYMO8=\/1200x\/smart\/filters:cover():strip_icc()\/s01.video.glbimg.com\/x720\/8849348.jpg","9":"https:\/\/s2.glbimg.com\/n3ugVoHtNq0Zl8gs0Ahw-xu1KYc=\/1200x\/smart\/filters:cover():strip_icc()\/s01.video.glbimg.com\/x720\/8848028.jpg"},"maintext":{"0":"O procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras, e o presidente Jair Bolsonaro, em imagem de maio deste ano \u2014 Foto: Marcos Corr\u00eaa\/PR\nO procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras , enviou nesta sexta-feira (11) ao Supremo Tribunal Federal ( STF ) uma manifesta\u00e7\u00e3o na qual afirmou que o presidente Jair Bolsonaro pode bloquear seguidores em rede social.\nO tema chegou ao Supremo porque um advogado bloqueado por Bolsonaro entrou com uma a\u00e7\u00e3o.\nNo processo, o advogado relatou ter comentado uma postagem do presidente na qual havia uma foto de um di\u00e1logo entre a deputada Carla Zambelli (PSL-SP) e o ex-ministro da Justi\u00e7a Sergio Moro. O advogado informou ter comentado que Bolsonaro \"queria e quer, sim, intervir na Pol\u00edcia judici\u00e1ria Federal para interesse pr\u00f3prio e de seus filhos, o que por si s\u00f3 \u00e9 um absurdo\".\nAo se manifestar sobre a a\u00e7\u00e3o apresentada pelo advogado, Augusto Aras afirmou ao STF:\n\"Por ser destitui\u0301do de cara\u0301ter oficial e na\u0303o constituir direitos ou obrigac\u0327o\u0303es da Administrac\u0327a\u0303o Pu\u0301blica, as publicac\u0327o\u0303es efetuadas pelo Presidente da Repu\u0301blica em rede social na\u0303o sa\u0303o submetidas ao regramento dos atos administrativos em relac\u0327a\u0303o a\u0300 aplicac\u0327a\u0303o do princi\u0301pio constitucional da publicidade.\"\nAfirmou ainda que, apesar de Bolsonaro divulgar nas redes sociais uma se\u0301rie de atos relacionados ao governo, as publicac\u0327o\u0303es \"te\u0302m cara\u0301ter nitidamente informativo, despido de quaisquer efeitos oficiais, o que realc\u0327a o cara\u0301ter privado da conta\".\n'Apaziguar \u00e2nimos'\nO procurador-geral afirmou tamb\u00e9m que for\u00e7ar o dono de um perfil a admitir \"pessoas indesejadas\" como seguidoras poderia \"anular o direito subjetivo do interessado de utilizar sua conta pessoal de acordo com os seus interesses e conveni\u00eancias\".\n\"Essa possibilidade de bloqueio contribui inclusive para apaziguar \u00e2nimos mais acirrados, evitando a propaga\u00e7\u00e3o de coment\u00e1rios desqualificadores e de discurso de \u00f3dio e a nociva polariza\u00e7\u00e3o que atenta contra a democracia, especialmente nos ambientes pol\u00edtico e religioso\", completou.\nInstrumento utilizado no processo\nAinda no documento enviado ao STF, Augusto Aras afirmou que a a\u00e7\u00e3o usada pelo advogado, um mandado de seguran\u00e7a, n\u00e3o \u00e9 o instrumento adequado para tratar do tema.\nIsso porque, no entendimento de Aras, somente as a\u00e7\u00f5es do presidente no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o podem ser analisadas pelo Poder Judici\u00e1rio por meio de mandado de seguran\u00e7a.","1":"O ministro do STF Alexandre de Moraes, em imagem de 2019 \u2014 Foto: Gabriela Bil\u00f3\/Estad\u00e3o Conte\u00fado\nO ministro Alexandre de Moraes , do Supremo Tribunal Federal ( STF ), afirmou nesta sexta-feira (11) n\u00e3o ter \u201cnenhuma d\u00favida\u201d de que as chamadas mil\u00edcias digitais t\u00eam sido usadas \u201cpara uma grande lavagem de dinheiro\u201d.\nA afirma\u00e7\u00e3o foi feita em entrevista \u00e0 jornalista Natuza Nery, da GloboNews, durante o 15\u00ba Congresso Internacional da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Jornalismo Investigativo (Abraji).\n\"N\u00e3o tem nenhuma d\u00favida, e obviamente a Pol\u00edcia Federal vem fazendo esse cruzamento, de que as redes essas mil\u00edcias digitais que est\u00e3o sendo usadas para uma grande lavagem de dinheiro\", declarou.\n\"O que ocorre \u00e9 que a partir dessa lavagem de dinheiro, e como ocorreu j\u00e1 em outros locais do mundo, voc\u00ea acaba limpando o dinheiro, e esse dinheiro pode eventualmente retornar via doa\u00e7\u00f5es, inclusive via doa\u00e7\u00f5es eleitorais. \u00c9 muito mais grave do que as pessoas achavam e continuam achando\u201d, prosseguiu Moraes.\nO ministro \u00e9 relator do inqu\u00e9rito das fake news, que investiga amea\u00e7as a ministros do Supremo. Nesse inqu\u00e9rito, Moraes j\u00e1 determinou a\u00e7\u00f5es como o bloqueio de redes sociais de apoiadores do governo Jair Bolsonaro suspeitos de espalhar not\u00edcias falsas e fazer amea\u00e7as a autoridades.\n\u201cEssa lavagem de dinheiro acaba tamb\u00e9m permitindo que se fa\u00e7a um ex\u00e9rcito midi\u00e1tico que pode influenciar muito negativamente em rela\u00e7\u00e3o ao pr\u00f3prio equil\u00edbrio democr\u00e1tico\u201d, completou.\nMoraes afirmou que h\u00e1 investiga\u00e7\u00f5es em andamento sobre poss\u00edvel lavagem de dinheiro em lives realizadas por pessoas \"autoidentificadas\" como jornalistas, ou por meio de pedidos de doa\u00e7\u00f5es em valores espec\u00edficos.\n\u201cH\u00e1 muito dinheiro envolvido, pessoas ganhando dinheiro com isso. A surpresa maior foi verificar o n\u00edvel alto de profissionalismo, \u00e9 um grande risco, \u00e0 honra das pessoas, \u00e0s institui\u00e7\u00f5es e um grande risco \u00e0s elei\u00e7\u00f5es.\u201d\nSegundo o ministro, as empresas de m\u00eddia n\u00e3o s\u00e3o utilizadas para esse fim porque t\u00eam sua parcela de responsabilidade sobre o conte\u00fado divulgado, diferentemente das redes sociais.\n\u201cElas deveriam ser classificadas da mesma forma que as empresas de m\u00eddia. Quando elas querem interferir em conte\u00fado, da\u00ed tiram em milhares de postagens, da\u00ed fica subjetivo.\u201d","2":"STJ deve julgar recurso de Fl\u00e1vio Bolsonaro sobre investiga\u00e7\u00e3o de 'rachadinhas' na pr\u00f3xima semana\nRelator do pedido, ministro Felix Fischer disse a colegas que levar\u00e1 o tema \u00e0 Quinta Turma, especializada em processos penais. Senador tenta paralisar investiga\u00e7\u00f5es de suposto esquema.","3":"\"D. Leopoldina ajudou a escrever nossa hist\u00f3ria pol\u00edtica, mas \u00e9 comum explic\u00e1-la apenas como m\u00e3e de D. Pedro 2\u00ba e esposa de D. Pedro 1\u00ba\" \u2014 Foto: Dom\u00ednio p\u00fablico\nA independ\u00eancia do Brasil em rela\u00e7\u00e3o a Portugal foi firmada, em 1822, e como o momento hist\u00f3rico ocorreu durante a reg\u00eancia da imperatriz Maria Leopoldina, ela se tornou a primeira mulher a governar o Brasil, ocupando o cargo interinamente por alguns dias.\nCarolina Josefa Leopoldina de Habsburgo-Lorena nasceu em Viena, na \u00c1ustria, em 22 de janeiro de 1797, e integrava uma das fam\u00edlias mais poderosas da Europa no s\u00e9culo 18, os Habsburgo. Terceira filha de Francisco 1\u00ba, Imperador da \u00c1ustria, a princesa embarcou ao Brasil h\u00e1 200 anos e mudou os rumos do nosso pa\u00eds.\nAos 20 anos, em maio de 1817, Leopoldina se casou \u00e0 dist\u00e2ncia e por procura\u00e7\u00e3o com um homem que nunca havia visto: o pr\u00edncipe portugu\u00eas Pedro de Bragan\u00e7a, futuro Dom Pedro 1\u00ba, como forma de firmar uma alian\u00e7a diplom\u00e1tica entre Portugal e \u00c1ustria.\nPara consumar a uni\u00e3o, Leopoldina embarcou em uma viagem de navio de seis meses de dura\u00e7\u00e3o, rumo a um continente que o mundo pouco conhecia, a Am\u00e9rica. Na tripula\u00e7\u00e3o, trouxe pintores, cientistas e bot\u00e2nicos europeus, conhecida como Miss\u00e3o Cient\u00edfica Austr\u00edaca, para catalogarem a fauna e flora brasileiras.\n\"Leopoldina foi muito bem preparada para governar e aceitou de bom grado cruzar o oceano e deixar para tr\u00e1s tudo o que conhecia para obedecer e agradar ao pai e a sua na\u00e7\u00e3o, cumprindo o papel que era esperado dela como princesa\", afirma a professora Maria Celi Chaves Vasconcelos, do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da UERJ e especialista em educa\u00e7\u00e3o de mulheres nobres.\nEm 1822, durante uma viagem do marido a S\u00e3o Paulo, Leopoldina permaneceu no pal\u00e1cio imperial e ocupou o cargo de regente do pa\u00eds, per\u00edodo que inclui a assinatura da independ\u00eancia brasileira, em 2 de setembro.\nSomente cinco dias depois Dom Pedro 1\u00ba foi informado sobre a not\u00edcia da independ\u00eancia, dando o famoso grito \u00e0s margens do rio Ipiranga, sendo essa segunda data a que entrou para os livros de hist\u00f3ria como o Dia da Independ\u00eancia: 7 de setembro de 1822.\n\"O per\u00edodo em que a princesa exerceu o poder foi pequeno, mas fundamental para o Brasil. Al\u00e9m disso, ela foi a primeira mulher a exercer o governo\", explica a professora de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria Social da USP Cecilia Helena L. de Salles Oliveira.\nApesar de ela ser retratada como uma mulher melanc\u00f3lica e humilhada com os esc\u00e2ndalos e rela\u00e7\u00f5es extraconjugais de Dom Pedro 1\u00ba, escritores t\u00eam reivindicado a Leopoldina uma imagem menos passiva na hist\u00f3ria nacional.\n2 de 4 Reuni\u00e3o de Leopoldina com o Conselho de Ministros em 2 de setembro de 1822; escritores t\u00eam reivindicado a ela uma imagem menos passiva na hist\u00f3ria nacional \u2014 Foto: Dom\u00ednio p\u00fablico Reuni\u00e3o de Leopoldina com o Conselho de Ministros em 2 de setembro de 1822; escritores t\u00eam reivindicado a ela uma imagem menos passiva na hist\u00f3ria nacional \u2014 Foto: Dom\u00ednio p\u00fablico\n\"As pesquisas das \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas apontam v\u00e1rias interpreta\u00e7\u00f5es novas sobre a hist\u00f3ria do Brasil. Tais descobertas apresentam quest\u00f5es diferentes e revelam situa\u00e7\u00f5es pouco ou nada conhecidas\", explica Oliveira.\nPara o escritor Paulo Rezzutti, o modo como \u00e9 contada a hist\u00f3ria de Leopoldina demonstra como nosso passado tem sido narrado somente do ponto de vista masculino.\n\"Quando entra para a hist\u00f3ria, a figura da mulher o faz por causa de uma suposta 'santidade' ou por causa de suas rela\u00e7\u00f5es familiares, dando a impress\u00e3o que somente homens fizeram parte de assuntos como a pol\u00edtica nacional\", afirma o escritor. \"D. Leopoldina ajudou a escrever nossa hist\u00f3ria pol\u00edtica, mas \u00e9 comum explic\u00e1-la apenas como m\u00e3e de D. Pedro 2\u00ba e esposa de D. Pedro 1\u00ba\".\nEm seu \u00faltimo livro, D. Leopoldina: a hist\u00f3ria n\u00e3o contada - A mulher que arquitetou a independ\u00eancia do Brasil, Rezzutti busca documentos hist\u00f3ricos, como cartas escritas pela imperatriz para a fam\u00edlia na Europa, para apresentar uma Leopoldina menos melanc\u00f3lica e mais h\u00e1bil nos assuntos pol\u00edticos e diplom\u00e1ticos.\n\"Em 1822, D. Leopoldina desrespeitou as ordens das cortes constitucionais portuguesas e declarou o 'Fico' antes de D. Pedro, com uma vis\u00e3o muito mais astuta que o marido: a imperatriz tinha certeza que se sa\u00edssem do Brasil como os pol\u00edticos portugueses desejavam, n\u00e3o s\u00f3 Portugal perderia o dom\u00ednio do Brasil, como provavelmente haveria uma guerra civil aqui\", explica Rezzutti.\nEx\u00edmia pol\u00edtica\nA postura de Leopoldina ao se recusar a retornar a Portugal ainda divide opini\u00f5es. Enquanto para um grupo de escritores aquela foi uma atitude revolucion\u00e1ria, para outros a princesa foi apenas estrategista.\nPara Vasconcelos, n\u00e3o existe o menor tra\u00e7o de rebeldia em qualquer escrito de ou sobre Leopoldina.\n\"Seria revolucion\u00e1ria por ter influenciado D. Pedro na Proclama\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia? N\u00e3o creio que haja a\u00ed nenhum tra\u00e7o revolucion\u00e1rio; acho que ela era, talvez, conhecedora o suficiente da hist\u00f3ria pol\u00edtica para fazer o julgamento correto sobre o momento vivido e o quanto ele era prop\u00edcio \u00e0 Independ\u00eancia\", defende a pesquisadora, se referindo ao fato de Leopoldina temer ir a Portugal em um momento de intensa movimenta\u00e7\u00e3o popular contra o rei D. Jo\u00e3o 6\u00ba, sogro da princesa.\nAl\u00e9m disso, Leopoldina temia revolu\u00e7\u00f5es populares por crescer ouvindo o exemplo deixado pela tia-av\u00f3 Maria Antonieta, \u00faltima rainha da Fran\u00e7a, guilhotinada durante a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa.\nO professor do departamento de Hist\u00f3ria da USP, Jo\u00e3o Paulo Garrido Pimenta, explica que todos os Habsburgo do s\u00e9culo 19 foram criados para governar.\n3 de 4 Recusa de Leopoldina a retornar a Portugal divide opini\u00f5es: foi atitude revolucion\u00e1ria ou apenas estrategista? \u2014 Foto: dom\u00ednio p\u00fablico Recusa de Leopoldina a retornar a Portugal divide opini\u00f5es: foi atitude revolucion\u00e1ria ou apenas estrategista? \u2014 Foto: dom\u00ednio p\u00fablico\n\"Leopoldina foi educada na \u00c1ustria de maneira exemplar e comum \u00e0 \u00e9poca: para servir aos interesses p\u00fablicos de sua dinastia - os Habsburgo - e de seu Estado - o Imp\u00e9rio Austr\u00edaco\", explica Pimenta.\nFoi servindo os interesses da dinastia Habsburgo que a irm\u00e3 mais velha de Leopoldina, a arquiduquesa Maria Lu\u00edza, se casou com o maior inimigo da fam\u00edlia, Napole\u00e3o Bonaparte, como estrat\u00e9gia para deter o avan\u00e7o do franc\u00eas sobre a Europa. Maria Lu\u00edza era uma inspira\u00e7\u00e3o para Leopoldina.\n\"Napole\u00e3o era chamado de 'o flagelo da Europa'. Ele derrubou diversas monarquias, inclusive de parentes da realeza austr\u00edaca. Os pr\u00f3prios Habsburgos tiveram que fugir duas vezes de Viena durante guerras entre a \u00c1ustria e a Fran\u00e7a de Napole\u00e3o. Por isso, Leopoldina e seus irm\u00e3os tinham um boneco apelidado de Napole\u00e3o, em que eles batiam\", conta Rezzutti.\nFazia parte da forma\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia o aprendizado de l\u00ednguas - Leopoldina falava 11 idiomas - a forma\u00e7\u00e3o intelectual em diversas \u00e1reas do saber, al\u00e9m de aulas de teatro que tinham a finalidade de ensinar os Habsburgos a desempenhar o papel de monarcas diante do povo.\nDiferentemente de D. Pedro, Leopoldina sabia dialogar com o povo brasileiro, mesmo sendo este t\u00e3o diferente das suas ra\u00edzes germ\u00e2nicas: a princesa incluiu o nome de Maria, passando a ser conhecida como Dona Leopoldina ou Maria Leopoldina como forma de estabelecer rela\u00e7\u00f5es com a cultura nacional.\nIndependentemente dos motivos que fizeram Leopoldina permanecer no Brasil, para Rezzutti, a imperatriz deve ser interpretada como uma mulher revolucion\u00e1ria por ter sido a primeira a fazer pol\u00edtica na alta esfera de decis\u00f5es brasileiras.\n\"Al\u00e9m de chefiar o conselho de Estado que aconselhou D. Pedro 1\u00ba a proclamar a independ\u00eancia, tamb\u00e9m tomou diversas resolu\u00e7\u00f5es importantes, como a contrata\u00e7\u00e3o de militares estrangeiros para chefiar o Ex\u00e9rcito brasileiro contra os militares portugueses e contra uma futura invas\u00e3o de Portugal durante a Guerra da Independ\u00eancia\", defende o escritor.\nDatada ou moderna?\nApesar de reconhecer as habilidades diplom\u00e1ticas e pol\u00edticas de Leopoldina no cen\u00e1rio brasileiro, Vasconcelos defende que a imperatriz n\u00e3o foi uma mulher moderna para os padr\u00f5es europeus do s\u00e9culo 19.\n\"Como uma arquiduquesa, Leopoldina foi educada com os mais r\u00edgidos padr\u00f5es de etiqueta, conduta, pensamento moral e religioso, dos quais jamais se afastou. Foi educada para ser como foi, uma imperatriz consorte, que deveria obedecer ao marido em tudo e por tudo, aceitando, inclusive, sua infidelidade, grosseria e caprichos\", aponta a pesquisadora, destacando a submiss\u00e3o da austr\u00edaca a D. Pedro.\n4 de 4 Apesar de dar nome a ruas, bairros e at\u00e9 escola de samba no Rio de Janeiro, Dona Leopoldina viveu apenas nove anos no Brasil por causa de sua morte prematura, aos 29 anos \u2014 Foto: dom\u00ednio p\u00fablico Apesar de dar nome a ruas, bairros e at\u00e9 escola de samba no Rio de Janeiro, Dona Leopoldina viveu apenas nove anos no Brasil por causa de sua morte prematura, aos 29 anos \u2014 Foto: dom\u00ednio p\u00fablico\n\"\u00c9 sabido que parte desse comportamento decorria de sua paix\u00e3o pelo marido, mas, por outro, era um tra\u00e7o da educa\u00e7\u00e3o das arquiduquesas, principalmente depois do fim tr\u00e1gico de Maria Antonieta em decorr\u00eancia de suas extravag\u00e2ncias\", complementa Vasconcelos.\nA amante mais famosa de D. Pedro foi a Marquesa de Santos, que teve uma filha com o Imperador e entregou a crian\u00e7a para crescer no pal\u00e1cio, junto com Leopoldina, e para ter influ\u00eancia no pa\u00e7o imperial. Pouco antes de morrer, Leopoldina era proibida de circular por determinados lugares dentro do pr\u00f3prio pal\u00e1cio para n\u00e3o encontrar a Marquesa.\nMesmo n\u00e3o se opondo ao marido, a Imperatriz fazia desabafos em cartas enviadas ao pai, tia e irm\u00e3, contando as humilha\u00e7\u00f5es que sofria com D. Pedro 1\u00ba. S\u00e3o conhecidas cerca de mil cartas escritas pela austr\u00edaca, guardadas no Museu Hist\u00f3rico Nacional do Rio de Janeiro.\nRezzutti conta que em uma das \u00faltimas que escreveu \u00e0 fam\u00edlia, Leopoldina chegou a afirmar que essas humilha\u00e7\u00f5es a levariam a morte.\nPor essas cartas, Leopoldina \u00e9 comumente retratada como uma mulher melanc\u00f3lica e triste.\n\"At\u00e9 no seu leito de morte foi necess\u00e1rio que afastassem a amante do marido, a Marquesa de Santos, para que Leopoldina pudesse, pelo menos, morrer em paz\", completa Vasconcelos.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pautas sociais, como direitos e emancipa\u00e7\u00e3o das minorias, a imperatriz foi conhecida por fazer muita caridade aos necessitados, mesmo que isso gerasse d\u00edvidas enormes ao Imp\u00e9rio, e por ser querida pelo povo.\n\"Leopoldina sabia falar sobre qualquer assunto, em qualquer l\u00edngua mais usual e dominava ci\u00eancias da natureza t\u00e3o em voga naquele momento hist\u00f3rico. Tamb\u00e9m \u00e9 sabido que era contra a escravid\u00e3o\", afirma Vasconcelos. \"Mas o restante, o quanto ela pensava ou acreditava em termos de emancipa\u00e7\u00e3o da mulher, por exemplo, jamais saberemos\".\nPara Pimenta, um dos pontos positivos de Leopoldina era que, diferentemente do marido, ela acreditava que ser princesa e imperatriz era uma fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica a servi\u00e7o da na\u00e7\u00e3o e n\u00e3o somente um status social.\n\"Mesmo antes de conhecer o Brasil e seu futuro esposo, Leopoldina preocupava-se com o bom exerc\u00edcio de sua fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica como princesa que, por meio de seu casamento com D. Pedro 1\u00ba, serviria para aproximar diplomaticamente \u00c1ustria e Portugal\", explica o historiador.\nLegado\nDurante a vida, Leopoldina procurou formas de acabar com o trabalho escravo. Em uma tentativa de mudar o tipo de m\u00e3o de obra no Brasil, a imperatriz incentivou a imigra\u00e7\u00e3o europeia para o pa\u00eds. Primeiro vieram os su\u00ed\u00e7os, se fixando no Rio de Janeiro e fundando a cidade de Nova Friburgo. Depois, a fim de povoar o sul brasileiro, a imperatriz incentivou a vinda dos alem\u00e3es.\nDona Leopoldina tamb\u00e9m contribuiu para a forma\u00e7\u00e3o da cultura e da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica brasileira. Al\u00e9m da Miss\u00e3o Cient\u00edfica Austr\u00edaca que trouxe consigo em 1817, tamb\u00e9m trouxe para o Brasil sua biblioteca particular, dando in\u00edcio a uma biblioteca nas salas do Pal\u00e1cio em que viveu com D. Pedro 1\u00ba. A imperatriz tamb\u00e9m ca\u00e7ava pequenos mam\u00edferos e coletava minerais, ajudando e incentivando estudos sobre a Hist\u00f3ria Natural do Brasil.\nNa \u00c1ustria, os estudos, retratos e coletas feitos pela Miss\u00e3o Cient\u00edfica fundou no pa\u00eds de origem da imperatriz o Museu Brasileiro, despertando interesse dos europeus em conhecer as belezas naturais do \"Novo Mundo\".\nOutro legado de Leopoldina \u00e9 a bandeira nacional. Embora a hist\u00f3ria conhecida seja a de que o amarelo representa o ouro e o verde, as florestas brasileiras, as cores do maior s\u00edmbolo nacional representam as duas Casas que deram origem ao Brasil independente: o verde representa a Casa de Bragan\u00e7a, de D. Pedro 1\u00ba, e o amarelo representa a Casa de Habsburgo, de Leopoldina.\nApesar de dar nome a ruas, bairros e at\u00e9 escola de samba no Rio de Janeiro, Dona Leopoldina viveu apenas nove anos no Brasil por causa de sua morte prematura, aos 29 anos, no dia 11 de dezembro de 1826. Estava gr\u00e1vida, tendo abortado o filho no leito de morte.\nA causa da morte da imperatriz at\u00e9 hoje causa diverg\u00eancias. As vers\u00f5es mais conhecidas dizem que Leopoldina, gr\u00e1vida, teria sofrido viol\u00eancia f\u00edsica por D. Pedro 1\u00ba, enquanto que outra vers\u00e3o aponta uma septicemia puerperal.\n\"Em uma carta de Leopoldina para a irm\u00e3, escrita na vinda para o Brasil, a princesa diz n\u00e3o esperar fazer nada t\u00e3o especial e importante pela \u00c1ustria quanto fez Maria Lu\u00edsa ao casar-se com Napole\u00e3o. Mas defendo que Leopoldina fez muito mais que a irm\u00e3, pois ela ajudou a criar um Brasil independente\", defende Rezzutti.","4":"As not\u00edcias que voc\u00ea n\u00e3o pode perder diretamente no seu e-mail.\nPara se inscrever, entre ou crie uma Conta Globo gratuita.","5":"A Secretaria do Tesouro Nacional informou que os estados e munic\u00edpios recebem nesta sexta-feira (11) a \u00faltima parcela dos recursos correspondentes ao aux\u00edlio financeiro para o combate ao novo coronav\u00edrus, totalizando R$ 60 bilh\u00f5es.\nO repasse dos recursos foi autorizado em junho deste ano, por meio de medida provis\u00f3ria, posteriormente aprovada pelo Legislativo, como uma ajuda financeira para reduzir os efeitos econ\u00f4micos da pandemia.\nA transfer\u00eancia dos recursos foi condicionada \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o fim do ano que vem, de que os estados e munic\u00edpios possam conceder aumento salarial para qualquer categoria do servi\u00e7o p\u00fablico.\nA derrubada provis\u00f3ria do veto pelos senadores gerou tens\u00e3o com o ministro da Economia, Paulo Guedes, que, em agosto, acusou senadores de cometerem \"crime contra o pa\u00eds\".\nEssas declara\u00e7\u00f5es levaram os senadores a aprovar um convite para que o ministro compare\u00e7a a uma sess\u00e3o e d\u00ea explica\u00e7\u00f5es.\nBolsonaro sanciona ajuda de R$ 60 bilh\u00f5es aos estados\nNo come\u00e7o de setembro, o ministro Guedes afirmou que a declara\u00e7\u00e3o foi \"muito mais um lamento que uma ofensa\", e que o \"crime\" apontado por ele, se referia \u00e0 decis\u00e3o, e n\u00e3o aos senadores.\nAl\u00e9m desses R$ 60 bilh\u00f5es, o governo federal tamb\u00e9m est\u00e1 repassando mais R$ 16 bilh\u00f5es aos estados e munic\u00edpios por conta de perdas do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados (FPE) e do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM) em decorr\u00eancia da pandemia da Covid-19.\nAs regras entraram em vigor em abril, quando o governo editou a medida provis\u00f3ria 938. A ideia era que os valores fossem repassados em quatro meses, sendo no m\u00e1ximo R$ 4 bilh\u00f5es ao m\u00eas.\nQuando a MP foi aprovada no Senado, no fim de julho, o governo informou que j\u00e1 tinha pago R$ 9,86 bilh\u00f5es \u2013 mais da metade dos R$ 16 bilh\u00f5es autorizados pela medida provis\u00f3ria.","6":"O vice-presidente da Rep\u00fablica, Hamilton Mour\u00e3o, defendeu nesta sexta-feira (11) a busca por recursos para financiar o desenvolvimento sustent\u00e1vel da Amaz\u00f4nia, seja por meio da cria\u00e7\u00e3o de um \u201cfundo da biodiversidade\u201d ou do uso de taxas pagas pelas ind\u00fastrias da Zona Franca de Manaus.\nMour\u00e3o participou de um debate virtual sobre inova\u00e7\u00e3o e ambiente de neg\u00f3cios na Amaz\u00f4nia, promovido pela frente parlamentar mista da bioeconomia, que re\u00fane deputados e senadores. O vice-presidente lidera no governo federal o Conselho Nacional da Amaz\u00f4nia Legal.\nMour\u00e3o afirmou que considera o desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o o maior desafio do conselho e apontou que o caminho \u00e9 apostar na bioeconomia, com a melhora da infraestrutura para o transporte fluvial e o mapeamento de cadeias de produtos t\u00edpicos da regi\u00e3o, como a\u00e7a\u00ed, castanha, cacau, \u00f3leos vegetais e peixes (carne, couro).\n\"Temos que trabalhar com essas fontes de financiamento que eu j\u00e1 mencionei, seja por meio das taxas das ind\u00fastrias da Zona Franca de Manaus, seja por meio de criar um fundo da biodiversidade, com recursos dessa natureza, um fundo que tenha uma governan\u00e7a bem estruturada, como \u00e9 o Fundo Amaz\u00f4nia, com representantes n\u00e3o s\u00f3 do governo federal, dos estados da Amaz\u00f4nia e com representantes da sociedade civil\", disse Mour\u00e3o.\n1 de 1 O vice-presidente da Rep\u00fablica, Hamilton Mour\u00e3o \u2014 Foto: Reprodu\u00e7\u00e3o O vice-presidente da Rep\u00fablica, Hamilton Mour\u00e3o \u2014 Foto: Reprodu\u00e7\u00e3o\nO vice-presidente afirmou que seria poss\u00edvel investir mais recursos no Centro de Biotecnologia da Amaz\u00f4nia (CBA). Segundo ele, o conselho deseja transformar o centro em uma funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica de direito privado para melhorar utilizar a infraestrutura. O CBA fica em Manaus e tem cerca de 12 mil m\u00b2 de \u00e1rea constru\u00edda.\n\"A partir da\u00ed, aportar esses recursos [arrecadados das taxas da zona franca] no Centro de Biotecnologia da Amaz\u00f4nia, que n\u00f3s estamos j\u00e1 buscando transformar em uma funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica de direito privado, de modo que ele descole da Zona Franca, como est\u00e1 hoje, e passe a ser efetivamente um centro de pesquisa e desenvolvimento, porque ele tem uma estrutura f\u00edsica muito grande, mas subempregada\", argumentou Mour\u00e3o.\nFundo Amaz\u00f4nia\nCitado por Mour\u00e3o como modelo para o novo fundo, o Fundo Amaz\u00f4nia foi criado em 2008, e capta doa\u00e7\u00f5es para financiar projetos de combate ao desatamento e de uso sustent\u00e1vel da floresta. O Banco Nacional do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES) \u00e9 o gestor do fundo.\nDesde o ano passado, j\u00e1 na administra\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro, o fundo se tornou alvo de pol\u00eamica. O Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, sob comando de Ricardo Salles, quer mudar as regras do fundo, que n\u00e3o aprovou nenhum projeto em 2019.\nAlemanha e Noruega s\u00e3o os maiores doadores do fundo e suspenderam repasses em agosto do ano passado. Na ocasi\u00e3o, Bolsonaro desdenhou da decis\u00e3o.\n\"A Noruega n\u00e3o \u00e9 aquela que mata baleia l\u00e1 em cima, no Polo Norte, n\u00e3o? Que explora petr\u00f3leo tamb\u00e9m l\u00e1? N\u00e3o tem nada a dar exemplo para n\u00f3s. Pega a grana e ajude a Angela Merkel a reflorestar a Alemanha\", afirmou na ocasi\u00e3o.\nEm maio, Mour\u00e3o disse que o governo recriaria o Comit\u00ea Orientador do Fundo Amaz\u00f4nia (Cofa), \u00f3rg\u00e3o que estabelece as diretrizes e crit\u00e9rios do Fundo Amaz\u00f4nia. Segundo Mour\u00e3o, a a\u00e7\u00e3o faz parte do movimento para reativar o fundo.","7":"As not\u00edcias que voc\u00ea n\u00e3o pode perder diretamente no seu e-mail.\nPara se inscrever, entre ou crie uma Conta Globo gratuita.","8":"Como \u00e9 investigado, Bolsonaro pode se reservar o direito de permanecer em sil\u00eancio. A decis\u00e3o do ministro n\u00e3o determina local e data do depoimento, que devem ser definidos pela Pol\u00edcia Federal.\nMello tamb\u00e9m permitiu, na decis\u00e3o desta sexta, que a defesa de Moro possa acompanhar o interrogat\u00f3rio e fazer perguntas ao presidente (leia mais abaixo).\nProcurada, a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU), que faz a defesa do presidente, informou que s\u00f3 se manifestar\u00e1 no processo. O Pal\u00e1cio do Planalto informou que n\u00e3o vai comentar a decis\u00e3o.\nO advogado Rodrigo S\u00e1nchez Rios, que representa Sergio Moro, afirmou que a decis\u00e3o do ministro Celso de Mello garantiu isonomia de tratamento, j\u00e1 que o ex-ministro foi ouvido presencialmente.\n\"A decis\u00e3o do ministro Celso de Mello determinando a oitiva presencial do Presidente da Rep\u00fablica na condi\u00e7\u00e3o de investigado no \u00e2mbito do Inqu\u00e9rito 4831 assegura igualdade de condi\u00e7\u00f5es entre as partes, uma vez que o ex-ministro Sergio Moro tamb\u00e9m foi ouvido presencialmente logo no in\u00edcio da investiga\u00e7\u00e3o. A isonomia de tratamento \u00e9 exig\u00eancia constitucional inarred\u00e1vel\u201d, afirmou.\nCelso de Mello autoriza inqu\u00e9rito para investigar acusa\u00e7\u00f5es de Moro contra Bolsonaro\nEm sua decis\u00e3o, o ministro Celso de Mello afirma que o depoimento presencial s\u00f3 \u00e9 permitido aos chefes dos Tre\u0302s Poderes da Repu\u0301blica que figurem como testemunhas ou vi\u0301timas, na\u0303o, pore\u0301m, quando ostentem a condic\u0327a\u0303o de investigados ou de re\u0301us.\nEm um despacho recente, Celso de Mello havia afirmado que o direito de depor por escrito e escolher data n\u00e3o se estende \"nem ao investigado nem ao r\u00e9u\".\nDurante as investiga\u00e7\u00f5es, a PF informou ao Supremo que quer ouvir o presidente sobre as acusa\u00e7\u00f5es, e Celso de Mello, relator do inqu\u00e9rito, pediu \u00e0 PGR que se manifestasse sobre o pedido. A PGR defendeu o direito de Bolsonaro escolher responder por escrito.\nO decano do STF registrou no documento que tomou a decis\u00e3o durante o per\u00edodo de licen\u00e7a m\u00e9dica \u2014 e que isso \u00e9 expressamente previsto pela Lei Org\u00e2nica da Magistratura.\n\"Note-se, portanto, que o magistrado, ainda que licenciado por raz\u00f5es de sa\u00fade \u2013 e desde que inexista contraindica\u00e7\u00e3o m\u00e9dica (inocorrente na esp\u00e9cie) \u2013, ter\u00e1 a faculdade, sem preju\u00edzo da licen\u00e7a que continuar\u00e1 a usufruir, de julgar todos os processos que lhe hajam sido conclusos, para esse efeito, antes do in\u00edcio e gozo da licen\u00e7a m\u00e9dica que lhe foi concedida\".\nCelso de Mello est\u00e1 em licen\u00e7a m\u00e9dica at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 26. O gabinete do ministro esclareceu que a decis\u00e3o sobre o depoimento j\u00e1 estava pronta desde 18 de agosto, quando ele teve que se afastar para uma cirurgia.\nA Lei Org\u00e2nica da Magistratura prev\u00ea que magistrado licenciado \"poder\u00e1 proferir decis\u00f5es em processos que, antes da licen\u00e7a, lhe hajam sido conclusos para julgamento\".\n1 de 1 O ministro do STF Celso de Mello. \u2014 Foto: Carlos Moura\/SCO\/STF O ministro do STF Celso de Mello. \u2014 Foto: Carlos Moura\/SCO\/STF\nParecer da PGR\nA decis\u00e3o do ministro do STF contraria parecer do procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras. Ele defendeu que Bolsonaro pudesse escolher se preferia exercer o direito de ficar em sil\u00eancio; prestar depoimento por escrito; ou ter a oportunidade de escolher hora e local para a oitiva.\nA quest\u00e3o sobre o depoimento presencial ou por escrito envolve a falta de uma regra jur\u00eddica para a oitiva quando o presidente da Rep\u00fablica figura no processo como investigado.\nO C\u00f3digo de Processo Penal prev\u00ea que algumas autoridades que prestam depoimento como testemunhas possam faz\u00ea-lo por escrito, al\u00e9m de marcar data, hora, local.\nEntre essas autoridades est\u00e1 o presidente da Rep\u00fablica. Mas n\u00e3o h\u00e1 uma regra espec\u00edfica sobre o depoimento no caso de a autoridade figurar como investigada.\nNa manifesta\u00e7\u00e3o, a PGR afirma que a regra do C\u00f3digo de Processo Penal para depoimento por escrito de autoridades como presidente da Rep\u00fablica, vice-presidente e presidentes de outros poderes, na condi\u00e7\u00e3o de testemunhas, deve ser estendida para todas as situa\u00e7\u00f5es.\nSegundo o procurador-geral, \"dada a estrutura constitucional da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e a envergadura das relevantes atribui\u00e7\u00f5es atinentes ao cargo, h\u00e1 de ser aplicada a mesma regra em qualquer fase da investiga\u00e7\u00e3o do processo penal\".\nAras cita, ainda, o entendimento do STF que autorizou depoimentos por escrito do ex-presidente Michel Temer, tamb\u00e9m investigado durante o exerc\u00edcio do mandato.\n\"Se o ordenamento jur\u00eddico p\u00e1trio atribui aos Chefes de Poderes da Rep\u00fablica a prerrogativa de apresentar por escrito as respostas \u00e0s perguntas das partes quando forem testemunhas, situa\u00e7\u00e3o em que h\u00e1, ordinariamente, a obrigatoriedade de comparecer em ju\u00edzo e de falar a verdade, com mais raz\u00e3o essa prerrogativa h\u00e1 de ser observada quando forem ouvidos na qualidade de investigados, hip\u00f3tese em que aplic\u00e1vel o direito ao sil\u00eancio, de que decorre sequer ser exig\u00edvel o comparecimento a tal ato\", escreveu Aras.\nEm um despacho recente, Celso de Mello havia afirmado que o direito de depor por escrito e escolher data n\u00e3o se estende \"nem ao investigado nem ao r\u00e9u, os quais, independentemente da posi\u00e7\u00e3o funcional que ocupem na hierarquia de poder do Estado, dever\u00e3o comparecer, perante a autoridade competente, em dia, hora e local por ela unilateralmente designados\".\nAl\u00e9m de marcar o depoimento, a PF tamb\u00e9m deve elaborar um relat\u00f3rio com as informa\u00e7\u00f5es obtidas nas \u00faltimas dilig\u00eancias. Entre as quest\u00f5es apuradas pela PF, est\u00e1 a confirma\u00e7\u00e3o, pelo Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional, de que houve trocas na equipe de seguran\u00e7a do presidente Bolsonaro no Rio de Janeiro.\nInterfer\u00eancia na PF: Em mensagem, Bolsonaro sugeriu a Moro \u2018dignidade para se demitir\u2019\nDefesa de Moro pode acompanhar\nCelso de Mello tamb\u00e9m permitiu que a defesa do ex-ministro da Justi\u00e7a S\u00e9rgio Moro possa acompanhar o interrogat\u00f3rio e fazer perguntas ao presidente, seguindo entendimentos do STF sobre esse tipo de procedimento.\n\u201cNesse contexto, determino seja assegurado ao coinvestigado Se\u0301rgio Fernando Moro o direito de, querendo, por meio de seus advogados, estar presente ao ato de interrogato\u0301rio do Senhor Presidente da Repu\u0301blica a ser realizado pela Poli\u0301cia Federal, garantindo-lhe, ainda, o direito de formular perguntas, caso as entenda necessa\u0301rias e pertinentes.\u201d","9":"O presidente Jair Bolsonaro jogou politicamente nesses \u00faltimos dias para tentar politizar o aumento do pre\u00e7o do arroz , terceirizar a responsabilidade do epis\u00f3dio e com isso tentar tirar o desgaste do seu governo. Segundo aliados, o sinal amarelo acendeu no Pal\u00e1cio do Planalto com os reflexos no aumento dos pre\u00e7os de produtos b\u00e1sicos , num momento de redu\u00e7\u00e3o do aux\u00edlio emergencial.\nA percep\u00e7\u00e3o interna no governo \u00e9 que esses dois fatores poderiam afetar a popularidade do pr\u00f3prio Bolsonaro, justamente quando o governo atingiu a aprova\u00e7\u00e3o mais alta nas pesquisas. Por isso, mesmo contrariando a agenda liberal do governo e com informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que explicavam a eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do arroz, o presidente atuou para repassar a responsabilidade para os supermercados.\nNesta quinta-feira (10), em transmiss\u00e3o ao vivo numa rede social, Bolsonaro afirmou que deu aval para o ministro da Justi\u00e7a, Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, notificar os supermercados sobre a alta no pre\u00e7o do arroz. Antes, Bolsonaro chegou a fazer apelos p\u00fablicos para que os donos de supermercados reduzam margens de lucro e abaixem os pre\u00e7os da cesta b\u00e1sica \u201cpor patriotismo\u201d.\nAliados identificam no gesto um movimento semelhante ao que o presidente fez no in\u00edcio da pandemia, quando jogou a responsabilidade dos efeitos econ\u00f4micos para governadores e prefeitos.\nO grande problema \u00e9 que, dessa vez, o presidente acabou desautorizando a pr\u00f3pria equipe econ\u00f4mica e passou por cima das explica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do Minist\u00e9rio da Agricultura. Tudo isso causou uma saia justa. At\u00e9 porque, antes da fala do presidente, a Secretaria de Advocacia da Concorr\u00eancia e Competitividade, do Minist\u00e9rio da Economia, enviou of\u00edcio ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a pedindo informa\u00e7\u00f5es referentes ao \"monitoramento de pre\u00e7os de produtos b\u00e1sicos\".\nO of\u00edcio foi enviado depois que a Secretaria Nacional do Consumidor (Senacon) do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica notificou representantes de supermercados e produtores de alimentos para pedir explica\u00e7\u00f5es sobre o aumento no pre\u00e7o dos alimentos da cesta b\u00e1sica.\nNesta quarta-feira (9), a Senacon informou que os notificados ter\u00e3o cinco dias para explicar a alta nos pre\u00e7os do arroz, entre outros alimentos. No mesmo dia, o presidente Jair Bolsonaro recebeu o presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Supermercados (Abras), Jo\u00e3o Sanzovo Neto. Sanzovo disse que os supermercados \"n\u00e3o s\u00e3o vil\u00f5es\"."}}